

$$2. P = P_0 P_{01} P_{12} = 0.3 \times 0.2 \times 0 = 0$$

3.

解：(a) $P\{X_0 = 0, X_1 = 0, X_2 = 0\} = p_0 P_{00} P_{00} = 1 \cdot (1 - \alpha) \cdot (1 - \alpha) = (1 - \alpha)^2$

(b) $P = p_0 P_{00} P_{00} + p_0 P_{01} P_{10} = (1 - \alpha)^2 + \alpha^2 = 2\alpha^2 - 2\alpha + 1$

(c) 转移概率矩阵 $P = \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 - 2\alpha \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} \end{pmatrix}$

$$\begin{aligned} \therefore P^{(5)} &= \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & (1 - 2\alpha)^5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} \\ \frac{\sqrt{2}}{2} & -\frac{\sqrt{2}}{2} \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} \frac{1 + (1 - 2\alpha)^5}{2} & \frac{1 - (1 - 2\alpha)^5}{2} \\ \frac{1 - (1 - 2\alpha)^5}{2} & \frac{1 + (1 - 2\alpha)^5}{2} \end{pmatrix} \end{aligned}$$

$$\therefore P\{X_5 = 0 | X_0 = 0\} = p_0 \cdot \frac{1 + (1 - 2\alpha)^5}{2} = \frac{1 + (1 - 2\alpha)^5}{2}$$

4.

解：

$$P_{ij} = \begin{cases} p \cdot \frac{i}{N} + q \cdot \frac{N-i}{N} & , j = i \\ q \cdot \frac{i}{N} & , j = i - 1 (i = 1, 2, \dots, N) \\ p \cdot \frac{N-i}{N} & , j = i + 1 (i = 0, 1, \dots, N - 1) \\ 0 & , \text{其他} \end{cases}$$

其转移概率矩阵为

$$P = \frac{1}{N} \begin{pmatrix} qN & pN & 0 & \dots & 0 & 0 & 0 \\ q & q(N-1) + p & p(N-1) & \dots & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 2q & q(N-2) + 2p & \dots & 0 & 0 & 0 \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\ 0 & 0 & 0 & \dots & 2q + p(N-2) & 2p & 0 \\ 0 & 0 & 0 & \dots & q(N-1) & q + p(N-1) & p \\ 0 & 0 & 0 & \dots & 0 & qN & pN \end{pmatrix}$$

6. 设 u_k 为家鼠从 k 出发在遭到电击前能找到食物的概率

(1) 认为 $u_7 = 1, u_8 = 0$

$$\therefore \begin{cases} u_0 = \frac{1}{2}(u_1 + u_2) \\ u_1 = \frac{1}{3}(u_0 + u_3 + u_7) \\ u_2 = \frac{1}{3}(u_0 + u_3 + u_8) \\ u_3 = \frac{1}{4}(u_1 + u_2 + u_4 + u_5) \\ u_4 = \frac{1}{3}(u_3 + u_6 + u_7) \\ u_5 = \frac{1}{3}(u_3 + u_6 + u_8) \\ u_6 = \frac{1}{2}(u_4 + u_5) \\ u_7 = 1 \\ u_8 = 0 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} u_0 = \frac{1}{2} \\ u_1 = \frac{2}{3} \\ u_2 = \frac{1}{3} \\ u_3 = \frac{1}{2} \\ u_4 = \frac{2}{3} \\ u_5 = \frac{1}{3} \\ u_6 = \frac{1}{2} \\ u_7 = 1 \\ u_8 = 0 \end{cases}$$

(2) 认为出发时刻不考虑电击与食物

由对称性知 $u_0 = u_3 = u_6 = 1/2$ ，以及

$$u_1 = \frac{1}{3}(u_0 + u_3 + 1) = u_4 = \frac{1}{3}(u_6 + u_3 + 1)$$

$$u_2 = \frac{1}{3}(u_0 + u_3 + 0) = u_5 = \frac{1}{3}(u_6 + u_3 + 0)$$

$$u_7 = \frac{1}{2}(u_1 + u_4) \quad u_8 = \frac{1}{2}(u_2 + u_5)$$

$$\Rightarrow u_0 = u_3 = u_6 = 1/2, \quad u_1 = u_4 = u_7 = 2/3, \quad u_2 = u_5 = u_8 = 1/3$$

7.

$$P = \begin{pmatrix} p_0 & p_1 & p_2 & \cdots \\ p_0 & p_1 & p_2 & \cdots \\ p_0 & p_1 & p_2 & \cdots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \end{pmatrix}$$

11.

解： $f_{00}^{(1)} = P_{00} = 0, f_{00}^{(2)} = \left(\frac{1}{2} \ 0 \ \frac{1}{2}\right) \left(0 \ 0 \ \frac{1}{2}\right)^T = \frac{1}{4}$

对 $n \geq 2$ 有

$$f_{00}^{(n)} = \left(\frac{1}{2} \ 0 \ \frac{1}{2}\right) \begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} \end{pmatrix}^{n-2} \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \frac{1}{2} \end{pmatrix}$$

当 $n = 3$ 时, $f_{00}^{(3)} = \frac{1}{8}$

$$f_{00}^{(n)} = \left(\frac{1}{2} \ 0 \ \frac{1}{2}\right) \begin{pmatrix} 0 & 0 & \frac{1}{2^{n-4}} \\ 0 & 0 & \frac{1}{2^{n-3}} \\ 0 & 0 & \frac{1}{2^{n-2}} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ \frac{1}{2} \end{pmatrix} = \frac{5}{2^n}$$

12

证： $X_{n+1} = \begin{cases} X_{n+1} & , \text{第 } n+1 \text{ 次试验成功} \\ 0 & , \text{第 } n+1 \text{ 次试验失败} \end{cases}$
 $\therefore \{X_n\}$ 是 M.C.

$$P = \begin{matrix} & 0 & 1 & 2 & 3 & \dots \\ \begin{matrix} 0 \\ 1 \\ 2 \\ \vdots \end{matrix} & \begin{pmatrix} q & p & 0 & 0 & \dots \\ q & 0 & p & 0 & \dots \\ q & 0 & 0 & p & \dots \\ \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots \end{pmatrix} \end{matrix}$$

$$T = \min\{n : X_n = 0, X_s \neq 0 (s = 1, 2, \dots, n-1)\}$$

$$P(T = k) = p^{k-1}q \quad k = 1, 2, \dots$$

$$ET = \sum_{k=1}^{+\infty} p^{k-1}qk$$

$$\therefore pET = \sum_{k=1}^{+\infty} p^k qk$$

$$\therefore (1-p)ET = qET = q + pq + p^2q + \dots = \frac{q}{1-p} = 1$$

$$\therefore ET = \frac{1}{q}$$

所有状态都是非周期正常返的（不考虑 p 与 q 等于 0 的情况）

14.

(2)不可约马氏链，所有状态遍历，故极限分布等于平稳分布(1/3 1/3 1/3)。三种产品无差异。

(3)可约马氏链！通过求解发现其极限分布与平稳分布仍然相同
由归纳法可知

$$P^n = \begin{pmatrix} \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2}(1 - \frac{1}{3^n}) & \frac{1}{3^n} & \frac{1}{2}(1 - \frac{1}{3^n}) \\ \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} \end{pmatrix}$$

平稳分布：(1/2 0 1/2)

故应无差别地多生产 A、C 产品，少生产 B 产品

(4)不可约马氏链，三个状态的周期都是 3，非遍历。

平稳分布为(1/3 1/3 1/3)

其极限分布不存在,但从时间平均上可以看出三者无差异

故三者应无差异生产

17.

解；设 π 为该 M.C. 的平稳分布, $\pi = (\pi_0, \pi_1, \pi_2)$

$$\begin{cases} \pi \geq 0 \\ \sum_{i=0}^2 \pi_i = 1 \\ \pi P = \pi \end{cases} \Rightarrow \pi = (\frac{5}{14}, \frac{6}{14}, \frac{3}{14})$$

易知该 M.C. 不可约且遍历

∴ 极限分布为 $\begin{pmatrix} \frac{5}{14} & \frac{6}{14} & \frac{3}{14} \\ \frac{5}{14} & \frac{6}{14} & \frac{3}{14} \\ \frac{5}{14} & \frac{6}{14} & \frac{3}{14} \end{pmatrix}$

$$\frac{3}{7}$$

18.

$$\begin{cases} \pi \geq 0 \\ \sum_{i=0}^3 \pi_i = 1 \\ \pi P = \pi \end{cases} \Rightarrow \pi = \left(\frac{3}{11}, \frac{1}{11}, \frac{1}{11}, \frac{6}{11} \right)$$

π 反映了 $M.C.$ 中各状态在长期中所占的平均比例

$$\therefore \text{一年中晴朗的天数} = \frac{365}{2} \times \left(\frac{3}{11} \times 2 + \frac{1}{11} + \frac{1}{11} \right) = 132.7(\text{天})$$

26.

$$P_0(t) = e^{-\lambda_0 t} = e^{-N\lambda t}$$

$$\begin{aligned} P_n(t) &= \prod_{i=0}^{n-1} \lambda_i \left[\sum_{i=0}^n c_{i,n} e^{-\lambda_i t} \right] \\ &= \frac{N!}{(N-n)!} \lambda^n \left[\sum_{i=0}^n \frac{(-1)^{n-i}}{i!(n-i)!} * \lambda^{-n} * e^{-(N-i)\lambda t} \right] \\ &= \frac{N!}{(N-n)!} \lambda^n \left[\lambda^{-n} e^{-N\lambda t} * \sum_{i=0}^n \frac{(-1)^{n-i}}{i!(n-i)!} * e^{i\lambda t} \right] \\ &= \frac{N!}{n!(N-n)!} e^{-N\lambda t} \left[\sum_{i=0}^n \frac{n!}{i!(n-i)!} * (-1)^{n-i} * e^{i\lambda t} \right] \\ &= C_N^n e^{-N\lambda t} (e^{\lambda t} - 1)^n = C_N^n e^{(n-N)\lambda t} (1 - e^{-\lambda t})^n \quad (1 \leq n \leq N) \end{aligned}$$

27.

仅需建立模型即可

$$\begin{cases} P(X(t+h) - X(t) = -1 | X(t) = n) = \lambda_n h + o(h) \\ P(X(t+h) - X(t) = 0 | X(t) = n) = 1 - \lambda_n h + o(h) \\ P(X(t+h) - X(t) = 1 | X(t) = n) = 0 \\ \lambda_n = \lambda n \end{cases}$$